英駐港領事賀恩德：國安法重擊港高度自治，英不能直接予港人居英權

本周將卸任的英國駐港澳總領事賀恩德（Andrew Heyn），離港前在英國駐港領事館接受《蘋果》訪問時形容，「港版國安法」對香港高度自治帶來嚴重衝擊（a serious blow），亦將《中英聯合聲明》向港人承諾的自由一掃而空（swept over），所以英國一直對此高調發聲，並就BNO移民政策作出重要改變。他坦言，香港未必能再回復到2017年、2018年時的樣子，但認為外國人和商界來港投資和居住，「正是因為香港是與別不同，所以我想保護這種不同是十分重要」。

英國政府因應「港版國安法」，調整針對BNO持有人的移民政策，一直備受港人關注。對於《蘋果日報》早前引述消息指，英方擬允許容許BNO簽證申請人以「太空人計劃」移民，放寬要求申請人及其受養人須一同移居英國的規定，賀恩德訪問中未有正面回應，只稱目前英國政府仍在研究不同情況，需要時間整合，並會於明年1月31日新政策生效前公佈更詳細的指引。

問到為何不能直接給予全部BNO持有人英國公民資格時，他稱《中英聯合聲明》列明BNO不會自動給予港人居英權，如果英國政府這樣做，將會違反聲明。他強調，目前英國政府是改變移民政策，而不是直接令全部BNO持有人自動成為英國公民，但為他們提供了一個取得英國公民身份的清晰途徑。

對於中方官員聲稱或會不承認BNO作為有效旅行證件，賀恩德指，北京政府如何做是由北京政府決定，但他指出，BNO向來是國際社會承認的旅遊證件，而這亦給予了BNO獨特地位，「要說我們不再承認BNO，並不是那麼容易（it’s not that easy to say we don’t recognize that anymore）」，他希望北京不會對BNO持有人採取懲罰性做法，因為這將會是相當負面的一步。

對於中方一旦採取有關做法，英方會有何回應，他則以不回應假設性問題為由未作回應。

《中英聯合聲明》對雙方仍具約束力

雖然中方官員近年聲稱中英聯合聲明「已成歷史文件」，賀恩德反駁，該聲明至今仍有對中、英雙方均有約束力的條文和承諾，包括中國政府承諾給予香港高度自治50年，但《國安法》的實施，卻是對香港高度自治「一次嚴重衝擊」（a serious blow），亦對聲明中承諾給予港人的自由「一掃而光」（swept over），所以英國政府一直高調就此發聲。

對於港府可以做甚麼，挽回香港人對一國兩制的信心時，他說難言港府應該如何做，但指英國過去亦曾出現涉及暴力的示威，包括2011年於倫敦Tottenham的騷亂，他認為政府除了增加警力和作出更嚴厲的刑罰外，更應製造一個能與巿民對話的空間，並要了解引發騷亂的原因，「我的感覺是，沒有某種形式的（巿民）參與，（香港）將難以回復過去的樣子（my feeling is that, without some form of engagement, it’s gonna be very hard to get back）」。

香港僅餘司法獨立及營商環境運作良好

問到他是否覺得「一國兩制」已死時，他指要從香港4條重要支柱進行分析，即香港的行政和立法制度、港人在《基本法》和《中英聯合聲明》保障的權利和自由、法治和司法獨立，以及香港的營商環境。他指出，看到香港實施《國安法》、港府DQ民主派立法會議員和參選人，「就會看到香港高度自治已被破壞」，而「一國兩制」亦「無以應有方式運作（has not working as it should）」，認為香港目前仍然運作良好的，僅餘司法獨立和營商環境。

他又坦言，香港大概不能完全回復到2017年、2018年的樣子，但仍有自由網絡和資訊流通等優點，形容外國商家和外國人想來港投資和居住，「正是因為香港是與別不同的，所以我想保護這種不同是十分重要」。

人地違反晒條約，你仲死守做乜春
又唔敢屌柒賣港HSBC

難聽都係咁講，正一日已落帝國

直接俾咪放到一堆藍絲入去

英國係咁以前簽海軍條約限制主炮口徑 基本上除咗英國之外所有國家都違約哂 得英國仲onon99咁用14时

呢條駐港領事一向廢

唔係日落
係入夜

香港一個官員，英國都冇制裁過成日淨係話考慮制裁

居英你又唔直接比，又唔夠膽再將BNO 5+1縮短時間；反而想整一個太空人計劃出嚟去幫助賣港藍絲

以為你日出；實際上依然日落

司法獨立？睇過⋯⋯

屌司法獨立喎

哭泣的藍屍

講白啲，英國點會想全香港人連埋廢老共諜去食福利

做生意守約係好重要，但去到對家都唔守約你就on99死守就好有問題

Sad but true

美國制裁打到上全國人大副委
英國：0